\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Otimização Combinatória}
\subtitle{Inteligência Artificial}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Problemas de Otimização}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\subsection{Histórico}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Histórico}
Problemas de Otimização nascem dos estudos sobre matemática e economia dos anos
30, quando pesquisadores passaram a modelar problemas logísticos através de
funções objetivo e conjunto de restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Histórico}
O grande impulso na área de Otimização ocorreu durante a 2ª Guerra Mundial.
\newline\newline
Com o aumento da complexidade das atividades militares envolvidas, a integração
dos diferentes objetivos e necessidades da indústria bélica passaram a ser
modeladas como problemas matemáticos.
\end{frame}

\begin{frame}{Histórico}
O advento do computador eletrônico, também relacionado com os esforços da 2ª
Guerra, auxiliou no desenvolvimento e ampla aplicação da Otimização em setores
militares e governamentais.
\end{frame}

\subsection{Conceitos Preliminares e Componentes}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos Preliminares}
Pode-se dizer que Problemas de Otimização tentam encontrar um compromisso entre
necessidades diferentes de uma mesma organização de forma a encontrar o melhor
valor possível para o problema modelado dado o conjunto de restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos Preliminares}
Problemas de Otimização são encontrados nos mais diversos setores econômicos:
\begin{itemize}
 \item Construção;
 \item Transportes;
 \item Nutrição;
 \item Logística;
 \item Programação da produção;
 \item ...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes}
Um Problema de Otimização possui dois componentes fundamentais:
\begin{itemize}
 \item Função Objetivo;
 \item Conjunto de Restrições.
\end{itemize}
\ \newline\newline
E nesses componentes buscamos valores para as Variáveis de Decisão.
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Função Objetivo}
A Função Objetivo é a função que queremos otimizar no problema, ou seja, é
aquela pela qual buscamos o melhor valor possível.
\newline\newline
Há dois tipos de Função Objetivo:
\begin{itemize}
 \item Minimização -- busca-se o menor valor possível;
 \item Maximização -- busca-se o maior valor possível.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Função Objetivo}
A Função Objetivo também especifica o tipo de problema que estamos lidando.
\newline\newline
Portanto, existem \textbf{Problemas de Minimização} e \textbf{Problemas de
Maximização}.
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Conjunto de Restrições}
Conjunto de Restrições é um sistema de equações que representam os limites
modelados impostos ao problema.
\newline\newline
Esses limites modelam os recursos disponíveis e restringem as variáveis de
decisão ou as relações entre elas.
\newline\newline
No geral busca-se garantir que as restrições do Problema de Otimização serão
cumpridas (as restrições não podem ser violadas).
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Variáveis de Decisão}
Em Problemas de Otimização buscamos otimizar a Função Objetivo, de forma a
encontrar o maior valor (Maximização) ou o menor valor (Minimização) possível.
\newline\newline
As Variáveis de Decisão serão as responsáveis por dar a variação do valor da
Função Objetivo, bem como deverão possuir valores que as façam não violar o
Conjunto de Restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
Dada as componentes anteriores, resolver um Problema de Otimização é:
\newline\newline
\begin{exampleblock}{Problema de Otimização}
 Encontrar os valores das \textbf{Variáveis de Decisão} de forma que elas
 cumpram o \textbf{Conjunto de Restrições} e consigam otimizar a \textbf{Função
 Objetivo} ao melhor valor possível.
\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Modelo Matemático}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Minimização}
Problema de Minimização
\newline
\begin{center}
    $\text{Min Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Minimização}
Problema de Minimização
\newline
\begin{center}
    $\text{Min Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\begin{itemize}
 \item Problema de Minimização: Min Z\\
 \item Função Objetivo: $\text{Min Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n
 + d$\\
 \item Conjunto de Restrições: Equações de Suj. a:\\
 \item Variáveis de Decisão: $x_1, x_2, x_3, ..., x_n$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Maximização}
Problema de Maximização
\newline
\begin{center}
    $\text{Max Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Maximização}
Problema de Maximização
\newline
\begin{center}
    $\text{Max Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\begin{itemize}
 \item Problema de Maximização: Max Z\\
 \item Função Objetivo: $\text{Max Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n
 + d$\\
 \item Conjunto de Restrições: Equações de Suj. a:\\
 \item Variáveis de Decisão: $x_1, x_2, x_3, ..., x_n$
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Exemplos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
Dada uma mochila de capacidade 10 Kg, pretende-se transportar os seguintes itens
cujos valores são R\$ 4, R\$ 6, R\$ 5, R\$ 3 e R\$ 1 e cujos respectivos pesos
são 5 Kg, 4 Kg, 3 Kg, 2 Kg e 1 Kg.
\newline\newline
Quais itens devem ser carregados de forma a termos o maior valor possível total
a ser transportado na mochila?
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
\begin{center}
    $\text{Max Z} = 4x_1 + 6x_2+ 5x_3 + 3x_4 + x_5$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    5x_1 + 4x_2 + 3x_3 + 2x_4 + x_5 \leq 10\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, 4, 5}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Dieta}
Uma pessoa precisa comer pelo menos 10 g de vitamina C presente em 5 alimentos.
Para cada 100g de cada alimento existe as respectivas quantidades de vitamina C:
4 g, 6 g, 5 g, 3 g e 1 g. Na mesma ordem, 100g de cada alimento custa
respectivamente R\$ 5, R\$4, R\$3, R\$2 e R\$1.
\newline\newline
Quais alimentos devem ser selecionados de forma a minimizar o custo total da
refeição, cumprindo o requisito de consumo de vitamina C?
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Dieta}
\begin{center}
    $\text{Min Z} = 5x_1 + 4x_2 + 3x_3 + 2x_4 + x_5$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    4x_1 + 6x_2 + 5x_3 + 3x_4 + x_5 \geq 10\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, 4, 5}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Manufatura}
Uma manufatura produz mesas e bancos, sendo capaz de vender toda a sua produção
no período. O único recurso restrito é a mão de obra, cuja produtividade,
juntamente com os lucros, são:
\begin{itemize}
 \item Mesa: R\$ 20 de lucro, necessita-se de 3 homens/hora na montagem e 4
 homens/hora no acabamento;
 \item Banco: R\$ 24 de lucro, necessita-se de 6 homens/hora na montagem e 2
 homens/hora no acabamento;
\end{itemize}
No total, a manufatura dispõe de 60 homens/hora para trabalhar com montagem e
32 homens/hora para trabalhar com acabamento.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Manufatura}
\begin{center}
    $\text{Max Z} = 20x_1 + 24x_2$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    3x_1 + 6x_2 \leq 60\\
    4x_1 + 2x_2 \leq 32\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\section{Otimização Combinatória e Complexidade}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização Combinatória e Complexidade}
 Existem vários tipos de Problemas de Otimização que podem ser conceituados a
 partir do tipo de variáveis de decisão que eles codificam.
 \newline\newline
 Por exemplo, problemas de \textbf{otimização linear} são aqueles em que as
 variáveis podem assumir quaisquer valores em um dado intervalo (por exemplo,
 1, 1,1, 1,2, 1,21, etc). Para esses problemas, há algoritmos de resolução que
 encontram as melhores soluções (chamadas ``soluções ótimas'', como o Simplex).
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização Combinatória e Complexidade}
 Já outros tipos de otimização, como a \textbf{Otimização Combinatória}, as
 variáveis de decisão representam elementos discretos que podem estar ou não
 presentes na solução (por exemplo, itens de algo, vértices ou arestas de um
 grafo, entre outros).
 \newline\newline
 Problemas assim podem ser computacionalmente intratáveis, sendo classificados
 como do tipo NP-Completo - ou seja, não há algoritmos para resolver esses
 problemas encontrando suas soluções ótimas.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 Um dos Problemas de Otimização Combinatória mais conhecidos e desenvolvidos na
 literatura é o Problema do Caixeiro Viajante, que é NP Completo.
 \newline\newline
 A descrição do problema é a seguinte: ``Dado um conjunto de cidades e um
 conjunto de estradas que ligam essas cidades, sair de alguma delas e visitar
 todas as demais, apenas uma vez, e voltar à cidade inicial, no menor caminho
 possível''.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.4]{caixeiro-viajante.png}\\
\end{center}
Instância do Problema do Caixeiro Viajante
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 Matematicamente, é possível modelar as cidades e as estradas como um grafo,
 fazendo com que o problema passe a ser encontrar o ciclo hamiltoniano mínimo.
 \newline\newline
 Não há um algoritmo polinomial conhecido para resolver esse problema. Portanto,
 para obtermos a solução ótima, é necessário listar todas as soluções possíveis.
 \newline\newline
 O número de soluções possíveis é $((n - 1)!/2) + 1$, onde $n$ é o número de
 cidades.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
Se seu computador conseguir computar 1 milhão de ciclos hamiltonianos por
segundo:
{%
\footnotesize
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccccc}
\hline
\ & {Tamanho de \textit{n}}\\\hline
Função\\Custo & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 20\\\hline
$((n - 1)!/2) + 1$ & Instantâneo & 0,33s & 4s & 40s & 9min & 2h & $\simeq$ 1 
dia & 1mi anos\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
}%
\end{frame}

\begin{frame}{Otimização Combinatória}
  Problemas de Otimização Combinatória tem importância prática em estudos de
  computação, engenharias, pesquisa operacional e outros, pois eles são modelos
  abstratos de problemas reais enfrentados por organizações em geral.
  \newline\newline
  A maior parte desse tipo problema é classificado como NP-Completo, pois não há
  algoritmos de complexidade polinomial capazes de resolvê-los.
\end{frame}

\section{Exemplos de Problemas de Otimização Combinatória}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Problema do Caixeiro Viajante}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 Um dos Problemas de Otimização Combinatória mais conhecidos e desenvolvidos na
 literatura é o Problema do Caixeiro Viajante, que é NP Completo.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
   \begin{block}{Enunciado}
    A descrição do problema é a seguinte: ``Dado um conjunto de cidades e um
    conjunto de estradas que ligam essas cidades, sair de alguma delas e visitar
    todas as demais, apenas uma vez, e voltar à cidade inicial, no menor caminho
    possível''.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.4]{caixeiro-viajante.png}\\
\end{center}
Instância do Problema do Caixeiro Viajante
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
 Matematicamente, é possível modelar as cidades e as estradas como um grafo,
 fazendo com que o problema passe a ser encontrar o ciclo hamiltoniano mínimo.
 \newline\newline
 Não há um algoritmo polinomial conhecido para resolver esse problema. Portanto,
 para obtermos a solução ótima, é necessário listar todas as soluções possíveis.
 \newline\newline
 O número de soluções possíveis é $(n - 1)!/2$, onde $n$ é o número de
 cidades.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
Se seu computador conseguir computar 1 milhão de ciclos hamiltonianos por
segundo:
{%
\footnotesize
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccccc}
\hline
\ & {Tamanho de \textit{n}}\\\hline
Função\\Custo & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 20\\\hline
$(n - 1)!/2$ & Instantâneo & 0,33s & 4s & 40s & 9min & 2h & $\simeq$ 1 
dia & 1mi anos\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
}%
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Caixeiro Viajante}
   \begin{block}{Aplicações}
   Algumas aplicações possíveis do Problema do Caixeiro Viajante:
   \begin{itemize}
    \item Problemas de logística;
    \item Entrega de suprimentos;
    \item Planejamento de rotas;
    \item Planejamento e construção de estradas;
    \item ...
   \end{itemize}
   \end{block}
\end{frame}

\subsection{Problema da Mochila}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
   O \textbf{Problema da Mochila} é um problema de fácil compreensão e de ampla
   aplicação em problemas do mundo real.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
   \begin{block}{Enunciado}
   Dado um conjunto de itens com seus respectivos pesos e valores, e uma mochila
   com capacidade máxima, quais itens devem ser carregados na mochila de forma
   a termos o maior valor possível?
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
   O Problema da Mochila pode ser encontrado em diversos subtipos. O enunciado
   apresentado diz respeito ao \textbf{Problema da Mochila 0-1} onde os itens
   podem apenas estar ou não estar na solução.
   \newline\newline
   No \textbf{Problema da Mochila Fracionada} os itens podem ser alocados como
   frações de um todo, o que torna o problema linear. Em outros tipos, é
   possível ter mais de um item do mesmo tipo na mochila.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
   \begin{block}{Modelo Matemático}
   Dado o conjunto de itens $i$ e seus respectivos pesos $c_i$ e valores $v_i$,
   e uma variável binária $x_i$ para representar se um dado item está (1) ou não
   (0) na mochila, e a capacidade máxima da mochila dada por $p$, a modelagem
   matemática do problema é dada por:
   \begin{center}
    $\text{Max Z} = \sum v_i x_i$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    c_i x_i \leq p
    \end{cases}$
   \end{center}
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
   \begin{block}{Aplicações}
   Algumas aplicações possíveis do Problema da Mochila:
   \begin{itemize}
    \item Investimento de capital;
    \item Carregamento de veículos;
    \item Orçamento;
    \item Resolução de alguns algoritmos de criptografia;
    \item ...
   \end{itemize}
   \end{block}
\end{frame}

\subsection{Problema da Árvore de Steiner}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   O \textbf{Problema da Árvore de Steiner} é um caso geral para conhecidos
   problemas relacionados com conexidade em grafos. Estes problemas tem
   algoritmos eficientes para resolução, o que não ocorre para a Árvore de
   Steiner.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   \begin{block}{Enunciado}
   Dado um grafo e um subconjunto de vértices desse grafo, encontrar a árvore de
   custo mínimo que conecte estes vértices.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   Note-se que a restrição do problema diz respeito a um subconjunto de vértices
   que devem estar conectados. É possível que vértices que não façam parte desse
   subconjunto sejam utilizados -- isso não descumpre a restrição.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=1.5]{stp.png}\\
\end{center}
Uma instância do Problema da Árvore de Steiner. Como ligar os nós representados
como círculos utilizando uma árvore de custo mínimo?
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   Se o número de vértices do problema é 2, a Árvore de Steiner passa a ser o
   caminho mínimo entre os 2 vértices, um problema solucionável em tempo
   polinomial pelo Algoritmo de Dijkstra.
   \newline\newline
   Se o subconjunto for igual ao conjunto completo de vértices, então o problema
   será encontrar a árvore geradora mínima, solucionável pelo Algoritmo de Prim
   ou Kruskal.
   \newline\newline
   O problema se torna combinatorial do tipo NP-Difícil se o subconjunto de
   vértices é maior que 2 e menor que o número total de vértices.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   \begin{block}{Modelo Matemático}
   Representando o grafo para o problema como $G = (V, E)$, o subconjunto de
   vértices a serem conectados como $N$, onde $N \subseteq V$, e o subgrafo
   solução como $S = (W, D)$, onde $S \subseteq G$, $W \subseteq V$ e
   $D \subseteq E$.
   \begin{center}
    $\text{Min Z} = \sum (a, b), \forall a, b \in W$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    \forall i \in N, i \in W
    \end{cases}$
   \end{center}
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Árvore de Steiner}
   \begin{block}{Aplicações}
   Algumas aplicações possíveis do Problema da Árvore de Steiner:
   \begin{itemize}
    \item Projetos de circuitos eletrônicos;
    \item Redes de comunicação;
    \item Tubulações;
    \item Planejamento de centros de distribuição;
    \item ...
   \end{itemize}
   \end{block}
\end{frame}

\subsection{Problema de Escalonamento de Tarefas}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
   O \textbf{Problema da Escalonamento de Tarefas} (mais conhecido como
   \textit{Job Shop}) é outro problema com muitas aplicações nos mais diferentes
   fins. Por conta de ter um maior número de componentes, ele pode ser um pouco
   mais complicado de entender que os demais problemas vistos até agora.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
   \begin{block}{Enunciado}
   No Problema de \textit{Job Shop} há um conjunto de tarefas e um conjunto de
   máquinas. Cada tarefa é composta por operações e cada operação é executada em
   uma máquina. Há uma ordem de execução das operações para completar uma dada
   tarefa, e cada operação demanda certo tempo de execução. O problema portanto
   consiste em sequenciar as operações nas máquinas, respeitando as restrições
   de ordem, de forma a otimizar alguma medida -- sendo a mais comum o tempo
   total de execução de todas as tarefas, referenciado por \textit{makespan}.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
   Digamos que há um conjunto de 3 tarefas a serem executadas e 3 máquinas.
   Abaixo segue a ordem de máquinas a processar cada tarefa e o tempo entre
   parênteses para cada operação:
   {%
   \footnotesize
   \begin{table}
   \begin{center}
   \begin{tabular}{c|ccc}
   \hline
   Tarefas & Máquinas (Tempo) & \ & \ \\\hline
   0 & M$_0$ (3) & M$_1$ (2) & M$_2$ (2)\\
   1 & M$_0$ (2) & M$_2$ (1) & M$_1$ (4)\\
   2 & M$_1$ (4) & M$_2$ (3) & - \\ \hline
   \end{tabular}
   \end{center}
   \end{table}
   }%
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.13]{schedule1.png}\\
\end{center}
Na figura temos o Diagrama de Gantt com um sequenciamento possível das taferas
nas máquinas.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.13]{schedule2.png}\\
\end{center}
Nessa figura temos a solução ótima para a instância apresentada.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Escalonamento de Tarefas}
   \begin{block}{Aplicações}
   Algumas aplicações possíveis do Problema de Escalonamento de Tarefas:
   \begin{itemize}
    \item Sequenciamento de tarefas em diversos contextos;
    \item Montagem de objetos;
    \item Atendimento de demandas em oficinas;
    \item Planejamento de sequenciamento de atividades de ``chão de fábrica'';
    \item ...
   \end{itemize}
   \end{block}
\end{frame}

\subsection{Problema de Roteamento de Veículos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
   Outro problema com grandes aplicações práticas e de difícil solução é o
   \textbf{Problema do Roteamento de Veículos}, que pode lidar com várias
   informações para além do sequenciamento de vértices a serem visitados em si.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
   \begin{block}{Enunciado}
    Dado um conjunto de locais a serem visitados, um ponto de partida e um certo
    número de veículos disponíveis para visitar estes locais, selecionar quais
    as rotas esses diferentes veículos devem fazer de forma a visitar todos os
    locais a custo total mínimo.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.6]{vrp.png}\\
\end{center}
Problema de Roteamento de Veículos com 1 ponto de partida. As cores diferentes
indicam que veículos diferentes fizeram as rotas.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
   O Problema de Roteamento de Veículos pode ser visto como um modelo
   generalizado do Problema do Caixeiro Viajante, onde no caso desse último
   teríamos apenas 1 veículo.
   \newline\newline
   Normalmente modela-se o problema como um grafo, onde os locais a serem
   visitados são vértices e o custo de deslocamento entre eles é dado pelas
   arestas.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
   O Problema de Roteamento de Veículos pode ter diversas variações, por
   exemplo:
   \begin{itemize}
    \item Problema com mais de um ponto de partida;
    \item Problema cuja capacidade de carga do veículo deve ser levada em conta;
    \item Problema onde há diferentes tipos de veículos com capacidades
    diferentes;
    \item Problema onde há demanda a ser cumprida nos locais de visitação;
    \item ...
   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema de Roteamento de Veículos}
    Algumas aplicações possíveis do Problema de Roteamento de Veículos:
   \begin{itemize}
    \item Roteamento de veículos de entrega;
    \item Roteamento de entrega para suprimento de redes de consumidores;
    \item Diversos problemas de logística;
    \item ...
   \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Problema da Cobertura de Conjuntos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
   Outro problema com muitas aplicações práticas nos mais diferentes ramos da
   engenharia, de fácil compreensão e complexa resolução.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
   \begin{block}{Enunciado}
    Dado um conjunto de elementos chamado ``universo'' e uma coleção de
    subconjuntos de elementos do universo, identificar qual a menor combinação
    de subconjuntos cuja união entre eles iguala ao conjunto universo.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
   Para utilizar um exemplo numérico, seja universo $U = \{1, 2, 3, 4, 5\}$ e os
   subconjuntos $S$ tais que $S = \{\{1, 2, 3\}, \{2, 4\}, \{3, 4\},
   \{4, 5\}\}$.
   \newline\newline
   É possível perceber que $\cup S = U$. Uma solução possível para o problema de
   cobertura seria $\{1, 2, 3\} \cup \{4, 5\}$.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{cover.png}\\
\end{center}
Na figura temos o conjunto universo definido pelos pontos e os diferentes
subconjuntos $S$ e seus respectivos elementos.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
   \begin{block}{Modelo Matemático}
    Representando o conjunto dos elementos a serem cobertos por $U$ e a união
    dos subconjuntos da solução como $W$:
    \begin{center}
    $\text{Min Z} = \sum |W|$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    \forall u \in U, \exists i \in (I \in W), i = u
    \end{cases}$
    \end{center}
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Cobertura de Conjuntos}
    Algumas aplicações possíveis do Problema da Cobertura de Conjuntos:
   \begin{itemize}
    \item Alocação de dispositivos de proteção em redes elétricas;
    \item Delimitação de zonas de cobertura para aparelhos públicos;
    \item Delimitação de zonas de abrangência para centros de distribuição;
    \item ...
   \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Problema da Escalação de Enfermeiras}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Escalação de Enfermeiras}
   O \textbf{Problema da Escalação de Enfermeiras} é um caso geral do problema de
   alocação de empregados em uma fábrica ou instituição, onde há diferentes
   restrições que devem ser cumpridas e algumas outras que, a depender do
   modelo, podem ser relaxadas.
   \newline\newline
   É um complexo problema de otimização combinatória onde o grande número de
   restrições torna-o de difícil solução. Outra característica é que a Função
   Objetivo é diretamente relacionada comm algumas das restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Escalação de Enfermeiras}
   \begin{block}{Enunciado}
    Em um determinado hospital há um certo número de enfermeiras que devem ser
    escaladas para cumprir turnos de trabalho. Cada enfermeira deve trabalhar
    um certo número de horas na semana e no máximo um certo número de horas por
    dia. Plantões noturnos contam como horas dobradas e enfermeiras que dão
    plantão não podem ser escaladas para trabalhar no dia seguinte. Cada turno
    não pode ter mais que algumas enfermeiras. Certas enfermeiras tem
    preferências por certos dias e turnos específicos. ...
    \newline\newline
    O problema é encontrar uma escala de forma que cumpra as restrições
    relacionadas minimizando as preferências não cumpridas das enfermeiras.
   \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Escalação de Enfermeiras}
   Nesse problema temos um conjunto de restrições ``duras'' que devem
   necessariamente ser cumpridas. No geral são restrições sobre direitos
   trabalhistas, acordos de sindicatos, entre outros.
   \newline\newline
   Um outro conjunto de restrições servirá para contabilizar a própria Função
   Objetiva. Essas restrições são mais ``leves'', e significam apenas as
   preferências dos trabalhadores e podem ser não cumpridas. A cada restrição
   dessa não satisfeita, o problema piora a função objetivo. Devemos portanto
   minimizar o número de restrições desse tipo não cumpridas.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Escalação de Enfermeiras}
   Cabe comentar que esse problema é muito amplo e permite muitas variações, a
   depender das restrições existentes.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Escalação de Enfermeiras}
    Algumas aplicações possíveis do Problema da Escalação de Enfermeiras:
   \begin{itemize}
    \item Alocação de trabalhadores em fábricas;
    \item Escalação de especialistas em hospitais;
    \item Escalação de atendentes em plantões;
    \item Destacamento de forças armadas e policiais;
    \item Definição das disciplinas a serem ministradas no período letivo;
    \item ...
   \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Problemas de otimização são fundamentos matemáticos para otimizar funções
 dado um conjunto de restrições;
 \item Alguns desses problemas, em especial os combinatórios, são intratáveis
 computacionalmente - daí o uso de métodos de IA para resolvê-los;
 \item A importância de se tentar resolver esses problemas é pela grande
 aplicabilidade deles em situações do mundo real.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
